% !TeX encoding = ISO-8859-1

\chapter{Conclusiones y Trabajo Futuro}
\label{cap:conclusiones}

A lo largo de esta sección se contará las conclusiones que se han sacado tras el desarrollo y evaluación de la aplicación comentando las asignaturas del grado que nos han ayudado a todo el proceso de  este proyecto y comparando las diferencias entre los TFGs de otros años con el nuestro. Por otro lado, comentaremos los trabajos futuros que consideramos que son importantes para que la aplicación sea considerada como completa.

\section{Conclusiones}

El objetivo principal de este proyecto, era sacar una aplicación que ayudara a los terapeutas de enfermos con demencia o Alzheimer a realizar sus terapias basadas en reminiscencia. Como se puede observar a lo largo de memoria, este objetivo se ha cumplido con creces, ya que no solo hemos cumplido esto, sino que también los objetivos marcados al inicio del proyecto. Hemos creado una aplicación funcional basada en las necesidades reales de los usuarios finales y se ha realizado una evaluación de esta pudiendo así medir su impacto. 
El desarrollo de este proyecto nos ha permitido aplicar muchos conocimientos adquiridos durante el grado, algunas de las asignaturas que nos han sido de más de ayuda han sido: 

\begin{itemize}
	\item \textbf{Ingeniería de Software:} donde aprendimos los fundamentos para iniciar la creación de un proyecto. Nos enseñó cómo gestionar y estructurar nuestro trabajo para realizar un buen trabajo en equipo en este proyecto software. Además nos sirvió para saber cómo aplicar los diferentes patrones de diseño en nuestro proyecto. 
	\item \textbf{Aplicaciones Web:} donde aprendimos los lenguajes de programación con los que esta desarrollada la aplicación como son HTML, PHP, CSS y JavaScript.
	\item \textbf{Diseño de Sistemas Interactivos:} donde se aprendió como diseñar aplicaciones centradas en el usuario (una parte fundamental en nuestro proyecto). Nos enseñó cómo realizar una buena captura de requisitos y cómo realizar una buena evaluación, tanto del diseño como de la aplicación final.
	\item \textbf{Sistemas Operativos y Redes:} donde aprendimos todo lo que necesitábamos sobre lenguaje Linux para poder subir la aplicación al servidor aportado por la Universidad.
	\item \textbf{Prácticas en empresa:} la experiencia adquirida y las herramientas utilizadas durante nuestro periodo de prácticas, nos ha ayudado a la implementación y el desarrollo del proyecto.
\end{itemize}

En este proyecto además de usar conocimientos ya adquiridos, también se ha aprendido otros como puede ser: el uso de Latex, el cómo trabajar con usuario reales y el uso de algunas librerías para páginas web como: FPDF, Bootstrap, Fullcalendar, Dropzone, Fontawesome.

Comparando nuestro proyecto con el TFG explicado en la sección \ref{tfg:sis_asis_cui_enf_alz} podemos encontrar que es una versión muy mejorada del mismo. Debido a que no solo guardamos y mostramos información, sino que además permite gestionar y organizar sesiones y actividades, además de una sesión al cuidador. A pesar de ello, nos ha servido de mucho, ya que toda la información que ellos guardan sobre las historia de vida, la información del paciente, de los recuerdos y de las personas relacionadas, esta toda representada en nuestra aplicación, cn la diferencia de que en nuestro caso esta mucho más ampliada y con más información guardada y tiene una distinta estructura a la suya. Por otro lado, los otros TFG nos pueden ser muy de ayuda en los trabajo futuros xplicados en la siguiente sección.

En general, tanto nosotros como los terapeutas, estamos muy contentos con el resultado de la aplicación. Aún le quedan muchos detalles que retocar y mejorar, por ello, esperamos que este proyecto continúe en desarrollo los próximos años y que se mejore lo suficiente para que en algún momento llegue a el mayor número de terapeutas posible.



\section{Trabajo futuro}

A pesar de que ahora mismo la aplicación es un sistema totalmente funcional y útil para el uso de los terapeutas en sus terapias de reminiscencia. Quedan aún algunos detalles para que la aplicación se considere completada. Muchos de estos detalles son requisitos iniciales que, debido a la falta de tiempo, no se han podido implementar y otros son los cambios que los expertos indicaron durante la evaluación final. Las mejoras que pensamos que son más importantes son las siguientes:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Mensajería:} Implementar la funcionalidad de mensajería con entre el terapeuta y el cuidador.
	\item \textbf{Filtros:} Implementar filtros en los apartados de multimedia, recuerdos y sesiones para encontrar de manera mas fácil.
	\item \textbf{PDFs:} Aumentar el tamaño de las imágenes y colocarlas de manera horizontal para que se vean mejor. Además se debería añadir un apartado donde se pusiera la fecha de generación del documento.
	\item \textbf{Sesiones:} Cambiar de sitio algunos apartados de la sesión como son ``estado'', ``etiqueta'', ``puntuación'' y ``emoción'', ``barreras'' y ``facilitadores'', ya que deberían aparecer al finalizar una sesión y no al crearla.
	\item \textbf{Informes de la Sesiones:} Añadir en la ventana algunos apartados como son, el tiempo de duración de la sesión y la hora de la sesión, ya que son datos importantes para el terapeuta.
	\item \textbf{Informes de seguimiento:} Añadir un campo que indique el numero de sesiones realizadas desde el ultimo informe.
	\item \textbf{Historias de vida:} En los filtros de la historia de vida, implementar la opción de seleccionar varias opciones en un mismo filtro.
	\item \textbf{Personas Relacionadas:} Añadir nuevos campos como son ``localidad/residencia'', ``nivel de contacto con el paciente'' y ``observaciones''. Además en el apartado de relación, cuando se seleccionara la opción otros, debería aparecer un recuadro donde especificar el tipo de relación.
	\item \textbf{Calendario:} Añadir un nuevo calendario privado del terapeuta donde este pueda poner las sesiones que tiene que hacer y las actividades que quiere realizar y básicamente ayudarlo a organizarse. Además de implementar la opción de añadir imágenes a las actividades.
	\item \textbf{Paciente:} Se deberían añadir los varios campos como son ``ocupación laboral'', ``estado civil'', ``hijos'', ``nivel de estudios'', ``antigüedad en el centro'', ``diagnostico inicial'' y poder añadir foto del paciente.
	\item \textbf{Cuidador:} implementar la opción de poder añadir varios cuidadores a un paciente. Añadir más información como ``localidad de residencia'', ``grado de parentesco''. Además se podría implementar la opción de poder ver la lista de cuidadores de un paciente.
	\item \textbf{Vista del cuidador:} Implementar la opción de marcar las actividades como realizadas o no realizadas. Además se debería no mostrar algunos campos en los recuerdos que son útiles para el terapeuta pero no para el cuidador como ``estado'', ``etiqueta'', ``puntuación'' y ``emoción''. Por ultimo, cambiar la pantalla de inicio a un carrusel de imagenes de los recuerdos o el calendario de actividades.
	\item \textbf{Pistas sobre un recuerdo:} Una nueva funcionalidad que se podría implementar es que cuando el paciente tenga problemas con un recuerdo, se le dé a un botón y la aplicación muestre un pista sobre esta, ayudando al paciente a recordarlo más fácil. Para esta implemntación sería muy  el TFG relacionado de la sección \ref{tfg:ext_pre_por_img_alz}
	\item \textbf{Vídeo de Historia de Vida:} Al igual que tenemos la opción de mostrar la historia de vida en PDF y con el carrusel, se podría añadir otra opción que mostrará la historia de vida en vídeo, mostrando las fotos y vídeo mientras se va narrando la descripción del recuerdo.
	\item \textbf{Evaluación del recuerdo:} Otra funcionalidad que se debería implementar es que en el informe de la sesión se pudiera hacer una pequeña evaluación de cada recuerdo.
	\item \textbf{Narración de la Historia de Vida:} Ahora mismo las historias de vida son un listado de los recuerdo con las imágenes, por ello un buen trabajo futuro sería implementar la narración de estos recuerdo como si de una novela se tratase. Para este desarrollo sería muy útil lo utilizado en el TFG relacionado de la sección \ref{tfg:gen_his_base_cono}
	\item \textbf{Bot chat:} Para ayudar a los cuidadores con las distintas actividades a realizar con el paciente, nos gustaría implementar un bot que simule al terapeuta y sea capaz de ayudar a dicho cuidador con sus tareas. 
	
\end{itemize}




