% !TeX encoding = ISO-8859-1

\chapter{Estado de la Cuestión}
\label{cap:estadoDeLaCuestion}

A lo largo de esta sección se procederá a presentar la enfermedad del Alzheimer así como el uso de terapias de reminiscencia e  Historias de Vida que se usan en las dichas terapias y otras aplicaciones similares.

\section{Enfermedad del Alzheimer}

Se denomina Alzheimer a la demencia gradual que causa pérdidas de memoria y habilidades cognitivas impidiendo la realización de la vida cotidiana con normalidad. El Alzheimer es el responsable de entre el 60 y 80 por ciento de los casos de demencia y pese a tener un origen desconocido tiende a debutar en personas mayores de 65 años, si bien, se han realizado estudios donde más de personas menores de esta edad han desarrollado alzhéimer en fases tempranas. Una de las principales características de esta enfermedad es su progresividad y consiguiente empeoramiento gradual.

En fases tempranas los síntomas de esta enfermedad son la dificultad para recordar la información recién aprendida en casos más avanzados llega a producirse desorientación, cambios en el comportamiento o la dificultad para realizar actividades basales como hablar, tragar o caminar. Los cambios cerebrales comienzan mucho antes de que la enfermedad se presente como tal con las primeras pérdidas de memoria, según algunos estudios se produce una pérdida de acetilcolina que provoca daños en las células cerebrales que a la larga se extiende produciendo que éstas pierdan la capacidad de trabajo por lo tanto mueran y se ocasionen daños irreversibles.

Para poder catalogar la enfermedad del Alzheimer en distintas categorías se emplean dos sistemas bien diferenciados. El primero contempla las tres fases principales de la enfermedad donde se distingue en tres estadios. El segundo se realiza a través de la escala de GDS (Escala de deterioro global) donde se consideran siete etapas de las cuales hablaremos más adelante.

Actualmente no hay cura para esta enfermedad, si bien, hay diversos tratamientos, en este trabajo nos centraremos principalmente en los tratamientos no farmacológicos que ayudan a ralentizar el avance como son las terapias de reminiscencia pero antes de ahondar en ello, debemos de conocer primero qué es la reminiscencia, cuáles son sus objetivos y beneficios.

Sabemos que la enfermedad del Alzheimer se cataloga en 3 fases bien diferenciadas.

\begin{itemize}

	\item \textbf{Fase Leve:}\\\\
	Esta etapa suele durar de 1 a 3 años y se caracteriza por 		el deterioro paulatino de la memoria, si bien, las 				habilidades motoras aún son conservadas. En ella podemos
	encontrar los siguientes síntomas:
		\begin{itemize}
			\item Olvido de eventos recientes.
			\item Percepción del ambiente disminuida.
			\item Desorientación respecto al mundo que le rodea.
			\item Disminución en la concentración y fatiga.
			\item Cambios de humor.\\
		\end{itemize}

	\item \textbf{Fase Moderada:}\\\\
	Esta etapa suele durar de 2 a 10 años y está caracterizada 	por la notoria pérdida de memoria. A lo largo de esta fase 	podemos encontrar:
		\begin{itemize}
			\item Pérdida de la capacidad de reconocimiento de personas cercanas.
			\item Dificultad a la hora de hablar, expresarse y darse a entender.
			\item Realización de actos de manera repetitiva.
			\item Comienzo de rasgos psicóticos.
			\item Dependencia de cuidadores.\\
		\end{itemize}

	\item \textbf{Fase Grave:}\\\\
	Esta etapa suele durar de 8 a 12 años y se caracteriza por 	la pérdida completa de las habilidades motoras. En ella 			observamos:
		\begin{itemize}
			\item Imposibilidad de reconocimiento de familiares.
			\item Temblores y crisis epilépticas a menudo provocadas por el agravamiento de estos síntomas cerebrales.
			\item Pérdida de respuesta al dolor.
		\end{itemize}
		
\end{itemize}

Además de la anteriormente citada, existe otra manera de diferenciar las etapas de la enfermedad un poco más detallada, para poder conseguirlo se utiliza la Escala de deterioro global de Reisberg o también conocida como escala GDS. Se utiliza para definir cada una de las fases del proceso clínico de los pacientes con Alzheimer con el fin de ayudar a familiares y cuidadores para conocer sus necesidades en cada etapa.

\begin{itemize}

	\item \textbf{GDS 1:} El paciente mantiene una normalidad cognitiva.
	
	\item \textbf{GDS 2:} Se observan dificultades de memoria propias del envejecimiento.
	
	\item \textbf{GDS 3:} Se produce un deterioro cognitivo leve.
	
	\item \textbf{GDS 4:} En esta fase se determina el diagnóstico de demencia, el paciente comienza a tener dificultades para realizar tareas complejas.
	
	\item \textbf{GDS 5:} La persona afectada con la enfermedad comienza a necesitar asistencia para realizar las 	actividades cotidianas.
	
	\item \textbf{GDS 6:} El deterioro cognitivo se ve agravado y se producen cambios en la personalidad y conducta, tales como apatía, irritabilidad o agresividad.
	
	\item \textbf{GDS 7:} En esta fase el deterioro cognitivo funcional es muy grave y se produce la pérdida de capacidad para hablar y comunicarse.
	
\end{itemize}

\section{Terapias basadas en reminiscencia}
Se conoce como reminiscencia al recuerdo impreciso de un hecho o imagen del pasado que viene a la memoria. En concreto una terapia de reminiscencia enfocada a la enfermedad de Alzheimer consiste en pensar o hablar sobre las propias experiencias vividas en el pasado, ésta se puede llevar a cabo tanto por profesionales como por familiares aunque por parte de estos últimos tiende a ser más informal. El objetivo principal de estas terapias es la estimulación de la memoria autobiográfica para favorecer las relaciones sociales y la comunicación y, por ende, mejorar la autoestima mejorando el estado de humor e ir ralentizando el avance de la enfermedad.

Para llevar a cabo estas terapias se suelen utilizar diversos elementos como pueden ser:

\begin{itemize}

	\item Objetos característicos de la época.

	\item Fotografías personales, de lugares o momentos que resulten importantes a los pacientes.

	\item Olores característicos de la época, por ejemplo, una colonia.

	\item Sonidos que evoquen recuerdos del pasado, como puede ser una grabación de la voz de su hijo.

	\item Música que haya marcado momentos importantes, por ejemplo, la marcha nupcial.
	
\end{itemize}

Para finalizar, se considera muy importante qué temas trabajar en las terapias con Reminiscencia, pueden ser diversos, desde la infancia el hogar o la familia hasta excursiones o vacaciones.

\section{Historias de Vida}
Una historia de vida o "guía de recuerdos" es un resumen del curso de vida de una persona donde se almacenan los hechos más importantes acontecidos durante su vida. El objetivo principal es el poder hacernos a la idea de quién es el dueño de esa historia de vida aportándole algo de dignidad a la persona afectada con alzhéimer y facilitar en la medida de lo posible su integración social, evitando el propio aislamiento que caracteriza a las personas con este tipo de enfermedad. Así mismo, el proceso de desarrollo de una historia de vida llega a ser muy beneficioso en aquellas personas que se encuentren en las primeras fases del Alzheimer.\\
Para poder realizar estas historias de vida hace falta indagar en temas clave para la persona, información relacionada con la familia, puestos de trabajo, temas relacionados con el hogar, música que recuerde un acontecimiento importante, tendría valor cualquier evento significativo que se pueda plasmar y sea importante para el afectado.\\

Estas historias de vida se pueden realizar de diversas maneras, entre las cuales podemos destacar:

\begin{itemize}

	\item Escribiéndolas
	\item Haciendo collages
	\item Creando una película
	\item Haciendo una caja de memoria
	
\end{itemize}

Sabemos que para poder realizar las historias de vida se deben de conocer una serie de acontecimientos y de información previa de las personas afectadas, estas estructuras están previamente confeccionadas y abarcan la siguiente información:

\begin{itemize}

	\item \textbf{Datos básicos:} nombre, edad, dirección de teléfono...
	\item \textbf{Infancia:} fecha y lugar de nacimiento, familia, hermanos...
	\item \textbf{Adolescencia:} estudios, amigos, amores...
	\item \textbf{Madurez:} matrimonio, hijos, trabajo, vivencias, viajes...
	\item \textbf{Presente:} situación actual de la sociedad, entorno social...
	\item \textbf{Otros recuerdos:} como por ejemplo si ha vivido acontecimientos históricos, fotos de la época, libros que leyó y le marcaron, música, sonidos...
	
\end{itemize}

Con todo lo anteriormente mencionado y el uso de estas Historias de Vida en las Terapias con Reminiscencia se intenta potenciar la memoria de aquellas personas con alzháimer para poder así ralentizar en la medida de lo posible el avance de la enfermedad.


\section{Trabajos relacionados}
En este apartado abordaremos algunos de los trabajos anteriores con tecnologías similares, o una finalidad parecida, así como estudios relacionados con tratamientos de personas con Alzheimer que nos puedan servir de ayuda para llevar adelante nuestro proyecto.\\

En primer lugar, se realizó un estudio llevado a cabo por Tsung Wei Su , Li-Ling Wu y Ching-Po Lin, en el que se investiga la prevalencia de la depresión y la demencia en personas mayores con lepra institucionalizados a largo plazo en Taiwán, y ver el efecto de las terapias de reminiscencia en grupo abarcando sintomatología depresiva y funciones cognitivas. Tras el estudio, la escala de depresión geriátrica disminuyó significativamente en el grupo experimental.\\

Otro estudio realizado en 2005 en la Revista Española de Geriatría y Gerontología, este estudio estaba destinado a los tratamientos en ancianos con depresión, donde se recuperan recuerdos positivos de la vida de una persona; como resultado de este, las personas que se trataron mostraban menos sintomatología depresiva y una cantidad mayor de recuerdos.\\

Además, es interesante comentar el trabajo publicado por Rev Neurol, “Eficacia de la terapia de reminiscencia grupal en personas con demencia”, en el que una de las informaciones más interesantes que se muestran es que debido a los avances tecnológicos en medicina, la esperanza de vida está creciendo, por consiguiente están surgiendo más casos de Alzheimer en ancianos. También remarcar que este trabajo utiliza las historias de vida de los pacientes que al fin y al cabo esos datos es lo más importante a la hora de evaluar la situación de los pacientes.\\

Siguiendo con los estudios, también comentar uno realizado en 2018, “Five weeks of immersive reminiscence therapy improves autobiographical memory in alzheimer’s disease”, 
en el que las personas que participaban en el tratamiento, eran llevadas a un museo con ambiente de los años de la juventud de estos, para que estos conversarán entre ellos, dando cómo conclusión que la presencia de un entorno con señales relevantes de la vida de los participantes, es un método de mejorar los recuerdos pasados y así mejorar el tratamiento.\\
       
Por último, comentar trabajos realizados por antiguos compañeros de la universidad, que hacen uso de terapias con reminiscencia y el empleo de historias de vida, y que también forman parte del proyecto CANTOR, en los que se han comentado también algunos de los trabajos y estudios anteriormente comentados:
	
Empezando por el trabajo realizado en junio de 2021, “sistema de asistencia para cuidado de enfermos del Alzheimer”, el objetivo de este trabajo era crear un sistema de soporte para la realización de terapias basadas en reminiscencia, con soporte tanto para aplicaciones como para un navegador web.\\

También comentar el trabajo llevado a cabo en septiembre de 2021, “Generación de historias a partir de una base de conocimiento”, este estudio está centrado especialmente en la memoria, construyendo una herramienta de ayuda a la reminiscencia que permita la evocación de recuerdos a través de datos o archivos personales antiguos para la ayuda de estos recuerdos, con la intención de ayudar tanto a terapeutas como a familiares.\\

Para finalizar, otro trabajo presentado en septiembre de 2021, “Extracción de información personal a partir de redes sociales para la creación de un libro de vida”, utilizando terapias de reminiscencia como en los trabajos anteriores, así como automatizar la construcción de libros de vida a través de fuente de información estructurada, como son las redes sociales, ya que en estos tiempos son una gran fuente de datos, por lo que podrá facilitar estas terapias.


