% !TeX encoding = ISO-8859-1

\chapter{Evaluación}
\label{cap:evaluaciones}

\section{Diseño de la evaluación}

Para la preparación de la evaluación, nos reunimos de nuevo los integrantes del equipo. Tras discutir sobre la estructura de la evaluacion, concluimos que dado al buen resultado de la evaluacion del prototipo, romariamos esa estrucutra como base y cambiariamos un par de cosas: el debriefing debia ser mas largo y especifico para poder demostrar todas la funcionalidades de la aplicación, y cambbiamo slas preguntas finales por un cuestionario estandar de usuabilidad. En este caso se escogió el SUS. Al final, los pasos a seguir serían los siguientes:

\begin{itemize}
\item Demostración de la aplicación.
\item Realización del Debriefing.
\item Cuestionario de usabilidad.
\end{itemize}

La primera demostración, le dará al usuario una vista global de la aplicación, para así introducirlo en la aplicación. El Debriefing nos demostrará como de lógica y de fácil aprendizaje es la aplicación, se le mandará al usuario distintas tareas a realizar, y según como se desenvuelva con la aplicación, se le dará una puntuación, en este caso para la puntuación se utilizará la escala Likert donde se la puntuación va de 1 al 7 puntos. En la que 1 significa que la tarea ha sido muy difícil de realizar y 7 que la tarea ha sido muy fácil de realizar. Durante esta parte además se pretende que el usuario muestre sus opiniones y los cambios que desearía hacer. La ultima parte de la entrevista consiste en realizar un Cuestionario de la Escala de Usabilidad de un Sistema (SUS) que hace una valoración de la eficacia, eficiencia y la satisfacción con la aplicación.

Con este esquema de desarrollo nos cercioramos de poder observar los problemas de usabilidad que la aplicación pueda tener y de que el usuario nos de una opinión completa de todos los aspectos de la aplicación. Todas el formulario con las tareas y preguntas se encuentra redactadas en el Apéndice \ref{aped.D}

\section{Desarrollo de la evaluación}

En esta ocasión la evaluacion fue realizada con dos usuarios distintos:

\subsection{Desarrollo de la evaluación final con Dr. Iván De Rosende Celeiro}

La entrevista se realizó el dia 11 de Mayo del 2022 a las 16:00 de la tarde. Esta duró unas 2 horas y se llevó acabo mediante Google Meet. 
La reunión se llevó acabo como lo planeado, primero se le mostró la aplicación con todas sus funcionalidades y ventanas. Después se llevó acabo de Debriefing donde,  mientras Iván realizaba todas las tareas que le proponiamos, el nos fue comentando en cada pantalla todos los cambios que haría en la aplicación. 

Las notas finalizadas en esta entrevista quedaron así:

[PONER LAS NOTAS EN BRUTO]

\subsection{Desarrollo de la evaluación final con Dra. Adriana Ivette Ávila Álvarez }


\section{Resultados de la evaluación}


\subsection{Resultados de la evaluación final con Dr. Iván De Rosende Celeiro}

\subsection{Resultados de la evaluación final con Dra. Adriana Ivette Ávila Álvarez }
