% !TeX encoding = ISO-8859-1

\chapter{Recuérdame}
\label{cap:propuestaDelTFG}

\section{Captura de Requisitos}
Para el desarrollo de la aplicación se ha optado por utilizar un diseño centrado en el usuario. Para ello, es muy importante contar con usuarios finales desde el principio para hacer una captura de requisitos que contenga todo lo necesario. Por ello, realizamos una entrevista a dos terapeutas que forman parte del equipo de investigación del proyector CANTOR. Los entrevistados fueron la Dra. Adriana Ivette Ávila Álvarez y el Dr. Iván De Rosende Celeiro. Para llevar la toma de requisitos se siguieron los siguientes pasos:

\begin{enumerate}
	\item Preparación de la entrevista
	\item Realización de la entrevista
	\item Transcripción de la entrevista y resúmenes
	\item Captura de requisitos.
\end{enumerate}

\subsection{Preparación de la entrevista}
Para la preparación de la entrevista, cada miembro del equipo escribió sus propias preguntas para los expertos. A continuación, se realizó una reunión donde pusimos en común todas esas preguntas y las reunimos en un solo guión. Decidimos que las preguntas deberían ir de las ambiguas a las mas concretas. Tras esto nos reunimos con las directoras del proyecto para corregir, añadir o eliminar algunas preguntas. Finalmente quedaron las siguientes preguntas:

\begin{itemize}
\item Terapia de reminiscencia
	\begin{enumerate}
	\item ¿Qué es una terapia de reminiscencia? \\ 
	Esta es una pregunta de inicio donde queremos que nos cuenten qué son las terapias de reminiscencia, cómo van y cual es el flujo de trabajo.
	\end{enumerate}
\item Historias de vida
	\begin{enumerate}
	\item ¿Qué es una historia de vida? \\
	Encaminando más las preguntas, queremos que nos empiecen a contar que son las historias de vida, cómo y con quién se utiliza, cómo organizan sus terapias y cómo buscan la información.
	\item Que guardan esas historias de vida? ¿Solo datos o también vídeos y audios? \\
	Buscamos que nos digan que datos guardan en una historia de vida, que archivos multimedia son importantes para un buen desarrollo de la terapia.
	\item ¿Cómo querrían que se mostrasen estas historias de vida? \\
	Esta respuesta nos ayudaría a pensar como mostrar en la aplicación las historias.
	\end{enumerate}
\item Flujo de trabajo
	\begin{enumerate}
	\item ¿Cómo la utilizaríais en un día habitual o cómo la utilizará un paciente? Hay que filtrar la historia de vida por el interés, por ejemplo? \\
	Con esta pregunta se busca averiguar cómo sería la interacción del usuario con la aplicación. Aquí descubriríamos también como organizan las historias de vida actualmente.
	\item ¿Qué necesitan y para qué es la aplicación y para que la usariais?\\
	Con esta pregunta intentamos averiguar si que es lo que necesitan en la aplicación. Las funcionalidades que serían necesarias.
	\item ¿La aplicación solo la van a utilizar los terapeutas o también los pacientes y familiares?\\ 
	Con esta pregunta queremos ver si sería útil la incorporaron de otro tipo de usuarios a la aplicación.
	\item ¿Qué se necesita visualizar una vez se hayan registrado los datos? ¿Dónde sería más conveniente visualizar esta aplicación? ¿Y cómo hay que mostrarlo?\\
	Con esta pregunta queremos que nos cuenten como desearían ver las historia de vida, es decir, si desean que se guarden las fotos y audios junto a un recuerdo o que todas las fotos estén juntas. Además nos interesa que nos digan si prefieren que la aplicación sea web, tablet o movil.
	\item ¿Se van a poder realizar búsquedas? En caso de que sí, ¿Por qué campos necesitáis buscar? Y, ¿quién va a poder realizar esas consultas?\\
	Con esta pregunta queremos que nos relaten como actualmente organizan y hacen sus búsquedas en sus archivos.
	\item ¿Cómo desearía que estuvieran ordenados los recuerdos?¿Por fecha?¿Alfabéticamente? ¿Recuerdos ordenados por etiquetas?(Familia, Amigos, Hobbies, viajes)
	\item ¿Tenemos que guardar algún tipo de variable para las estadísticas de cada paciente, por si posteriormente se quiere hacer estudio de su evolución (mejora/empeora)? O incluso una vez finalizada la terapia observar si ha habido mejoras respecto con personas que no han recibido la terapia ¿Quieren hacer algún tipo de seguimiento de la evolución del paciente? ¿Qué datos ayudan (conservan/guardan) desde una sesión a otra?
	\end{enumerate}
\end{itemize}

Tras la finalización del guión se llevaron a cabo las entrevistas. Las transcripciones de las entrevistas se encuentra en el Anexo~\ref{appendix:key2}.

\subsection{Entrevista a la Dra. Adriana Ivette Ávila Álvarez}
Esta entrevista se realizó el día 22 de octubre de 10:00 a 11:15 de la mañana. Al empezar la entrevista le dimos las gracias a la doctora por su tiempo y pedirle su consentimiento para la grabación de la entrevista.\\

Las terapias de reminiscencia se encuentran catalogadas dentro del grupo de terapias no farmacológicas y se caracterizan por el uso del recuerdo y actividades cotidianas, se usa principalmente en personas con deterioro inicial de la memoria o en aquellas que sufren un deterioro cognitivo leve.
Así mismo el uso de este tipo de terapias se realiza a través de historias de vida, éstas son informes elaborados que contienen imágenes, textos o conversaciones entre otra información relevante de las personas afectadas como pueden ser intereses o hobbies con el fin de poder usarlas y que el paciente pueda activar la memoria. Inicialmente para poder realizar la historia de vida se suele realizar una entrevista donde se va a registrar los intereses más relevantes para la persona. Posteriormente, el terapeuta preparará cada sesión en base a esos intereses. En la realización de estas historias de vida los terapeutas tienden a dividirlas en distintas etapas bien diferenciadas, las cuales son: infancia, adolescencia, adulto joven, adulto y adulto mayor. Una vez que el terapeuta ha recogido toda la información relevante se procede a realizar las sesiones. \\

El flujo de las terapias está bastante estructurado, inicia con una derivación inicial desde el equipo hospitalario donde se determina que se presenta un inicio o diagnóstico de demencia. Una vez el paciente llega a la asociación, primero se le hace una entrevista personal donde se recogen todos los datos de la familia y de la persona, para poder iniciar la creación de la historia de vida. La creación de la historia de vida se realiza en varias sesiones. Además al paciente se le realizan varios test para ver su grado de demencia. A continuación se empiezan a programar la secuencia de trabajo y se cita a la persona para realizar las distintas sesiones.\\

Según el deterioro de la persona, las sesiones varían. Las personas con un deterioro inicial se le realizan sesiones con estimulación de trabajo diario, para prevenir y promocionar que mantenga el mayor tiempo posible sus habilidades. Las personas con mayor deterioro se realizan talleres y más trabajos grupales para mantener las habilidades sociales y comunicativas para la actividad cerebral. Estas sesiones se realizan por objetivos e intereses, ya que antes de la sesión se busca un interés que se desee trabajar y se pone un objetivo para que el paciente trabaje sus habilidades. Además, estas sesiones son reutilizables, debido a que muchos pacientes suelen tener en común eventos importantes y recuerdos

A lo largo de las sesiones se va evaluando el progreso de la enfermedad en el paciente, se va describiendo cómo se ha sentido el paciente en la sesión si ha participado o no, si han estado aislados, etc. En el caso de que se haya perdido algún recuerdo o ya no pueda realizar una actividad el terapeuta se enfocaría en lo que sí puede hacer, únicamente se trabaja sobre lo activo. 
Además, los terapeutas harán uso de informes de seguimiento del paciente cada tres meses donde se reflejarán tanto las emociones positivas como negativas y los recuerdos que aún se mantienen o se han perdido respecto a sesiones previas lo cual es un indicador muy importante del avance de la enfermedad en el paciente. Por otro lado, el uso de etiquetas para poder categorizar los recuerdos es muy útil, ya que les ayudará a categorizar y adaptar a las necesidades del paciente en cada momento, todo esto ayudará a  ahorrar tiempo en cada búsqueda.\\

Los pacientes en terapia ocupacional son tratados por un único terapeuta, pero es importante que otros terapeutas puedan ver o acceder a la información del paciente.\\

La aplicación creada generalmente será usada por los terapeutas, pero se baraja la posibilidad de añadir una sesión para los familiares para que se les pueda notificar de que realicen pequeñas actividades que ayuden al paciente. \\

Es conveniente que el uso de los dispositivos que vayan a contener las historias de vida con las que se vayan a realizar las terapias sean interactivos para que el paciente se sienta cómodo. Además debe de aportar comodidad al terapeuta y facilidad en la realización de estas historias de vida, por lo tanto los dispositivos más interesantes serían una tablet u ordenador.  \\

La grabación de la entrevista se encuentra en \url{https://drive.google.com/file/d/1_CZ86xjh8Vm4PwV1afp1xr2XV3lp5a9-/view?usp=sharing}


\subsection{Entrevista a el Dr. Iván De Rosende Celeiro}
Esta entrevista se realizó el día 22 de octubre de 17:00 a 18:15 de la tarde.

Al empezar la entrevista le dimos las gracias al doctor por su tiempo y le pedimos su consentimiento para la grabación de la entrevista y a partir de ahí empezó a contarnos que es una terapia de reminiscencia y en que se basan estas terapias. La terapia de reminiscencia se usa principalmente con personas mayores dentro del ámbito de la geriatría y tiene su uso principal las demencias de tipo Alzhéimer.\\

Sabemos que la demencia es una enfermedad neuro-degenerativa y progresiva donde la persona que la sufre va perdiendo distintas funciones neuronales en el avance de la misma.\\

El Alzhéimer es una enfermedad además que no tiene cura, por lo tanto, se usan este tipo de terapia donde el principal objetivo es estimular el cerebro de la persona afectada para poder trabajar con los recuerdos (positivos) que aún conserva, con ello se consigue que se desarrollen nuevas conexiones neuronales y se ralentice el avance de la enfermedad.\\

En las terapias de reminiscencia se trabaja principalmente con las historias de vida que son cada uno de los recuerdos de todas las etapas de la vida de una persona. Estas etapas se dividen en infancia, adolescencia, etapa adulta y tercera edad. Para poder trabajar a partir de una historia de vida, un terapeuta tiene que conocer a la persona y todos los detalles de sus recuerdos a través de una evaluación inicial, es decir, de una entrevista.
En este tipo de terapias, hay que centrarse en lo positivo y que sea una terapia divertida puesto que los recuerdos negativos o que la persona no recuerda no sirven para este tipo de terapias porque solo hacen que la persona se frustre. Además, es muy importante registrar el Grado de Deterioro Cognitivo puesto que dependiendo de este grado, la información se presenta de una forma más sencilla o más complicada. En este sentido, también es muy importante registrar si tiene algún tipo de pérdida auditiva o de visión para poder mostrar imágenes o audios.\\

Las terapias de reminiscencia se pueden llevar a cabo tanto en el domicilio de la persona afectada, en residencias, centros de día u hospitales. El primer objetivo es realizar una evaluación inicial de la persona y posteriormente el terapeuta en una entrevista irá realizando una serie de preguntas para ir identificando los recuerdos que aún preserva, con ello se irá realizando la historia de vida. \\

La manera tradicional de realizar estas historias de vida es escribiéndolas en papel, pero con el avance del tiempo los terapeutas consideran que es muy favorable para ellos disponer de aplicaciones que realicen las historias de vida de manera más automática y más actualizadas de forma que se puedan utilizar en tablet u ordenador.\\

Este tipo de aplicaciones son muy útiles para registrar todos los datos de los recuerdos de la entrevista inicial. La herramienta tiene que poder permitir registrar un recuerdo como un texto, una imagen o un audio. Se podrían hacer campos y etiquetas para poder etiquetar los recuerdos para luego poder hacer determinadas búsquedas. Los recuerdos se pueden etiquetar con tres grupos de etiquetas. Un grupo sería positivo, neutro o negativo, el otro grupo serían las etapas de la vida: infancia, adolescencia y etapa adulta y el último grupo serían: recuerdo conservado, recuerdo perdido o en riesgo de perder.\\

Así mismo, los terapeutas consideran dos tipos de informaciones, información cualitativa e información cuantitativa. Con información cualitativa se refieren a las respuestas que obtienen de los pacientes donde se observa, qué recuerda, cómo se sintió durante la sesión o cuánto tiempo duró participando. Por otro lado, la información cuantitativa es la que se mide con escalas de uno a diez, por ejemplo calificarían con un cero los recuerdos mayoritariamente negativos, cinco los neutros y diez los mayoritariamente positivos.\\

La grabación de la entrevista se encuentra en \url{https://drive.google.com/file/d/1g1-YmsEua1orr-qjbm2qgZQkTM4lM3yg/view?usp=sharing}.

\subsection{Requisitos obtenidos}
En este apartado se encuentran los distintos requisitos obtenidos de las entrevistas realizadas a los expertos.
\begin{itemize}
	\item La aplicación permitirá preparar una sesión de la siguiente forma:
	\begin{itemize}
		\item Se podrá elegir un interés entre varios temas registrados previamente por el terapeuta en la entrevista inicial con el paciente.
		\item Se visualizarán todos los recuerdos ordenados ordenados cronológicamente relacionados con el tema a tratar.
		\item Se permite seleccionar un recuerdo para ver más información y poder modificar ese recuerdo añadiendo más información.
		\item Al finalizar la sesión, el terapeuta podrá registrar un informe de seguimiento para reflejar tanto las emociones positivas como las negativas e información dada por los familiares.
	\end{itemize}
	\item En la sesión, el recuerdo se podrá etiquetar como positivo, neutro o negativo. Y, en caso de que sea positivo, calificarlo de 0 a 10. También, se podrá añadir si el recuerdo es conservado, en riesgo de perdida o perdido.
	\item Se podrá reutilizar información externa (imágenes o audios) ya registrada en otras sesiones.
	\item La herramienta tendrá una sección de Evaluación Clínica donde habrá dos secciones:
	\begin{itemize}
		\item Una para gestionar los informes de seguimiento de cada sesión del paciente ordenados cronológicamente.
		\item Otra para la evolución del paciente que se utilizará para conocer el estado del paciente cada 3 meses.
	\end{itemize}
	\item Se proporcionará un buscador por paciente que permita filtrar por dos grupos de etiquetas:
	\begin{itemize}
		\item Las etapas de una historia de vida: infancia, adolescencia y etapa adulta.
		\item Unas categorías básicas previamente dadas: familia, amistad, hobbies, trabajo o mascotas.
	\end{itemize}
	Además, El terapeuta podrá añadir más categorías en caso de que lo necesite.
	\item El terapeuta podrá elegir un paciente y mostrar su historia de vida completa ordenando los recuerdos de forma cronológica donde se incluirán imágenes, texto o audio.
	\item El terapeuta podrá registrar en la aplicación a un familiar de apoyo al paciente para que pueda acceder a la herramienta y visualizar un calendario con todas las actividades que pueden realizar los pacientes antes de una sesión.
	\item La aplicación permitirá asignar un paciente a varios terapeutas.
	\item Mensajería para comunicarse familiar y terapeuta.
	\item La aplicación tiene que ser compatible para ordenadores y tablets.

\end{itemize}