% !TeX encoding = ISO-8859-1

\chapter{Trabajo Individual}
\label{cap:trabajoIndividual}

En este capítulo indicaremos en que partes ha trabajo cada uno del equipo.

\section{Cristina Barquilla Blanco}
Al inicio de la memoria se encargó de redactar el capítulo de Introducción. Una vez acabada la introducción se encargó del trabajo relacionado y su redacción en la Sección 2.3.1. Después se encargó de preparar las entrevistas con los especialistas y su redacción en la Sección 2.3.1. Al empezar con los requisitos de la aplicación, se encargó de transcribir la primera parte de la entrevista al Dr. Iván De Rosende Celeiro y su redacción en la Sección 3.1. Posteriormente y tras haber hecho las entrevistas, se encargó de la captura de requisitos y su redacción en la Sección 3.3. Además, diseñó su propio prototipo y lo incluyó en la Sección 4.1. Una vez acabados los prototipos, se encargó de redactar la Sección 4.5. junto con Eva y Patricia y la Sección 4.6. junto con Eva y Patricia. Finalmente, se encargó de la redacción del Capítulo 5 junto a Patricia.

En el diseño de la aplicación, se encargó de diseñar el primer prototipo de forma individual con la herramienta Balsamiq. Además, participó en la reunión de puesta en común junto a todo el equipo y realizó el diseño competitivo en Balsamiq junto a Patricia y Eva. Por otro lado, se encargó de preparar la evaluación del prototipo con Iván.

En la captura de requisitos, se encargó de la preparación del guión de la entrevista con todos los compañeros de equipo, y participó en la reunión con el Dr. Iván de Rosende Celeiro. Además, se encargó de transcribir la entrevista del Dr. Iván de Rosende Celeiro junto con Patricia. A partir de la entrevista y la transcripción se encargó de obtener los requisitos junto con Patricia y Eva.

Al inicio de la implementación de la aplicación se encargó de la creación de la estructura base del proyecto y del diseño de los estilos de la aplicación incluyendo los estilos para que la aplicación sea responsive. Además, se encargó del diseño de la base de datos y de la creación de las principales tablas así como el registro de los datos de las tablas que tenían que estar cargadas desde el principio e hizo la conexión del proyecto con la base de datos. Además de estos datos, se encargó de registrar los datos de pacientes, usuarios e historias de vida reales en la base de datos junto con Patricia.
En cuanto al desarrollo, se encargó del desarrollo de la cabecera de la aplicación con los datos del terapeuta/cuidador que ha iniciado sesión en la aplicación, pie de página y navegación con los distintos links de la sesión del terapeuta y los datos del paciente seleccionado. Además, se encargó del desarrollo de la sección Generación de Historias de Vida donde incluyó un Carrousel de imágenes de los recuerdos de un paciente para que la información se mostrará en forma de un libro de vida, y la generación de un PDF con la misma información mediante la librería FPDF. También se encargo de desarrollar las funcionalidad que tienen que ver con los recuerdos así como el listado, añadir, modificar y borrar recuerdos de los pacientes. Además, en esta sección se incluyó un componente para arrastrar y soltar archivos multimedia mediante la librería dropzone y, por tanto, se encargó de integrar esta librería en la aplicación y, también, desarrolló la funcionalidad de añadir archivos multimedia ya existentes en la aplicación. Junto a la sección de recuerdos, desarrolló la sección de personas relacionadas que muestra un listado y contiene las funcionalidades de añadir, ver, modificar y eliminar una persona relacionada además de asignar una nueva persona relacionada o una existente a uno o varios recuerdos de un paciente.
Además de sus desarrollos, colaboró con Patricia para implementar las funcionalidades de añadir un nuevo recuerdo o uno ya existente en una sesión y las funcionalidades de añadir un nuevo archivo multimedia o uno ya existente a la sesión además de incorporar la librería de dropzone para arrastrar y soltar archivos multimedia en una sesión. Además, se encargo también de implementar la funcionalidad de cerrar sesión del usuario.
Una vez terminados estos desarrollos, implementó el login junto con Patricia y Eva y colaboró con Santiago para la funcionalidad de selección de un paciente en toda la aplicación. También se encargo de incluir la librería datatables para la ordenación de todas las listas de la aplicación y el buscador de dichas listas.
Finalmente, se encargó junto a Patricia del volcado de la aplicación en el servidor así como el manejo de las tablas de datos e interfaz web dentro de dicho servidor además de las correcciones de errores que surgían en la aplicación.

En la evaluación de la aplicación, se encargó de la redacción de la evaluación final y del cuestionario junto a Patricia y Eva, asistió a la reunión con Iván y se encargó del procesamiento de los datos de Iván y la creación de gráficos junto a Patricia.

\section{Patricia Díez García}
Al inicio de la memoria se encargó de realizar la redacción de las Secciones 2.1, 2.2, 2.3 y 2.4. Así mismo, se encargó de la redacción de las diversas Fases del Alzheimer, explicación de la Escala de deterioro global de Reisberg, además de hacer un escrito del Mini-examen cognoscitivo (MEC) de Lobo e Historias de Vida.
Por otro lado, se encargó de la transcripción de la segunda parte de la entrevista al Dr. Iván De Rosende Celeiro y de la redacción de la primera parte del resumen de las entrevistas al Dr. Iván De Rosende Celeiro y a la Dra. Adriana Ivette Ávila Álvarez para la posterior captura de requisitos.
Se encargó además de la sección 4.2 donde se presenta el diseño de la aplicación y la redacción del mismo, así como la sección 4.5, 4.6, 6.1 y de la redacción de la evaluación para evaluar la aplicación final y creación de gráficos. Finalmente se encargó de la redacción de la implementación y de la redacción del Capítulo 5 junto a Cristina y a la incorporación del Anexo A.

En la captura de requisitos, se encargó de la preparación de la entrevista con todos los compañeros de equipo, y participó en las dos reuniones realizadas. Además se encargó junto a Cristina  y Eva de sacar los requisitos de las entrevistas, revisarlas y corregirlas. Por otro lado, se encargó de la redacción de la transcripción de la entrevista del Dr. Iván junto a Cristina.

En el diseño de la aplicación, se encargó de diseñar el primer prototipo de forma individual, además, participó en la reunión de puesta en común junto a todo el equipo y realizó el diseño competitivo final en Balsamiq junto a Cristina y Eva. Por otro lado se encargó de preparar la evaluación del prototipo con Iván y asistió a la reunión de evaluación del diseño además de hacer las modificaciones en el diseño a partir de la evaluación.

Dentro de la implementación de la aplicación se encargó de la creación, borrado y edición de la sección sesiones, así como la integración de la posibilidad de añadir un recuerdo a la sesión, además de la creación de las vistas de la parte del cuidador.
Por otro lado respecto a la base de datos ayudó en la incorporación de las tablas a la base de datos así como la inserción de datos en la misma tanto de recuerdos de historias de vida que se nos facilitaron como la búsqueda de imágenes para su posterior inserción den la aplicación. Además, ayudó a Cristina en la integración de la librería de arrastrar y soltar imágenes en la aplicación junto con el login y tras las primeras entrevistas la corrección de errores que se requerían.
Finalmente se encargó del volcado de la aplicación en el servidor así como del manejo del mismo y junto a Cristina de la inserción de la base de datos e interfaz web dentro de dicho servidor.

En la evaluación de la aplicación, se encargó de la redacción de la evaluación final y del cuestionario junto a Cristina y Eva, asistió a las reuniones con Adriana e Iván y se encargó del procesamiento de los datos de Iván así como de la creación de gráficos junto a Cristina.

\section{Santiago Marco Mulas López}
Al inicio de la memoria se encargo de la redacción de los estudios relacionados en la sección 2.2. A continuación, realiza la redacción de los trabajos relacionados en la sección 2.4.2 y 2.4.4. Redacción de la sección 4.3 en la que se expone el prototipo individual y ayuda de la redacción de la sección 4.6. También, ayudó en la redacción de la sección 5, insertando un diagrama de los componentes de la aplicación y completando la redacción de los apartados y en la sección 5.3 realizando los diferentes diagramas de secuencia de las funcionalidades de la aplicación, y redacción del desarrollo de la evaluación de Iván en la sección 6.2.1.

En la captura de requisitos de la aplicación, se encargo de la transcripción de la entrevista a Adriana y acudió a la reunión con los demás miembros para poner en común los requisitos obtenidos de las entrevistas.

En el diseño de la aplicación, se encargo de realizar el prototipo de forma individual y acudió a la reunión de puesta en común de los prototipos.

En la implementación de la aplicación, se encargó de la sección de calendario, así mismo adaptación a la libreria de javaScript, FullCalendar, la implementación de la vista de lista de pacientes, vista de un paciente y añadir la funcionalidad de seleccinar un paciente junto con Cristina, y la funcionalidad de añadir pacientes a otros terapeutas. También realizó la implementación de registro de un nuevo paciente, cuidador y terapeuta. Por último, realización de la funcionalidad para recuperar contraseña. También se encargo de rellenar la base de datos con las tablas correspondientes a la sección de calendario y para el manejo de terapeutas y cuidadores.

En la evaluación final se encargó de acudir a las dos entrevistas con los terapeutas apuntando las diferentes notas que aportaban los expertos.

\section{Eva Verdú Rodríguez}

Al inicio del proyecto se encargo de iniciar y preparar la platilla de latex para poder comenzar con el desarrollo de la memoria. En el inicio del documento se ha encargado de redactar los agradecimientos y el resumen, incluyendo su traducción al inglés. Por otro lado, también se encargo de la introducción y de su traducción en la Sección 1. Después se encargó de resumir y explicar el TFG de la Sección 2.4.3 y redactar las conclusiones de todos los trabajos relacionados en la Sección 2.4.5. En la Captura de requisitos, se encargó de redactar la preparación de las entrevistas en la Sección 3.1, además del resumen de la segunda parte de la entrevista de Adriana en la Sección 3.2.1 junto con Patricia. En el diseño de la aplicación, se encargó de su diseño individual en la Sección 4.4, del diseño competitivo de la Sección 4.5 junto con Cristina y Patricia y de la evaluación del diseño de la Sección 4.6 junto con Patricia y Cristina. En la Sección de implementación, se encargó de redactar la arquitectura en la Sección 5.1 junto a Cristina y Patricia. Tras finalizar la evaluación final de la aplicación, se encargó de redactar las Secciones 6.1 y 6.2 y de escribir la Sección 6.3 junto a Santiago. Asimismo, se encargó de redactar las conclusiones y el trabajo futuro y su respectiva traducción en la Sección 7. Por último, se encargó de incorporar los Apéndices C, D, E y F.

En la captura de requisitos, se encargó de la preparación de la entrevista con todos los compañeros de equipo, y participó en las dos reuniones realizadas. Además se encargó junto con Patricia y Cristina a sacar los requisitos de las entrevistas, revisarlas y corregirlas. Por otro lado, se encargo de la redacción de la transcripción de la entrevista de Adriana junto con Santiago.

En el diseño de la aplicación, se encargó de diseñar el primer prototipo de forma individual, además, participó en la reunión de puesta en común junto a todo el equipo y realizo el diseño competitivo en Balsamiq junto a Cristina y Patricia. Por otro lado se encargó de preparar la evaluación del prototipo con Iván, asistir a la reunión de evaluación del diseño y a hacer las modificaciones en el diseño a partir de la evaluación.

En la implementación de la aplicación, realizó distintas tareas como fueron: el diseño del logo de la aplicación, la implementación de las funcionalidades aplicadas a informes de seguimiento y sesión, incorporando para ello la librería FPDF para la generación de los PDFs que se muestran en dichas secciones. También realizó la inserción de las tablas correspondientes a las secciones de informe de seguimiento y sesión. Por otro lado, se encargó del desarrollo del login con Cristina y Patricia. Por ultimo, se encargó la corrección de errores que surgían en el aplicación.

En la evaluación de la aplicación, se encargó de la redacción de la evaluación final y del cuestionario junto a Cristina y Patricia, asistió a la reunión con Adriana y se encargó del procesamiento de los datos de la reunión de Adriana.
