% !TeX encoding = ISO-8859-1
% +--------------------------------------------------------------------+
% | Copyright Page
% +--------------------------------------------------------------------+

\chapter*{Resumen}

Este proyecto presenta la creación de una aplicación que  facilite a los terapeutas la realización de terapias basadas en reminiscencia para tratar a pacientes con alzheimer, haciéndolas mas ágiles y rápidas. 

Para la realización de la aplicación hemos usado un diseño centrado en el usuario, ya que durante su desarrollo hemos contado con expertos que nos han ido guiando en sus expectativas y requisitos.

Primero, se realizó un estudio del Alzheimer para documentarnos y aprender sobre esta enfermedad y sobre sus terapias.
Después, nos reunimos por primera vez con los expertos, en esta reunión nos encargaos de realizar numerosas preguntas a los terapeutas para saber que es lo que necesitaban y como lo necesitaban. De esta reunión se sacaron los requisitos necesarios para la aplicación.

Tras conseguir todos los requisitos, cada uno de los autores de este proyecto, realizó su prototipo para la aplicación. Esto con el objetivos de reunimos posteriormente y mostrarnos entre nosotros todos los prototipos. Así, buscamos las partes más fuertes de cada uno para crear el diseño competitivo que finalmente se implementó en Balsamiq, una herramienta para crear prototipos interactivos. Esto para realizar de manera más efectiva la evaluación del diseño por los expertos.

Por segunda vez, nos reunimos con los expertos para mostrarles el diseño competitivo anteriormente comentado. Mostrarles una pequeña demostración de la aplicación para luego pedirles que realizaran pequeñas tareas y que evaluaran que les había parecido, que partes eran confusas, que partes le gustaron, cuales no, etc. Una vez recopilada esa información, pudimos definir el diseño final que se implementaría finalmente en la aplicación.

Para la implementación de la aplicación, decidirnos hacer una reunión para elegir las herramientas y la estructura que utilizaríamos para cubrir los requisitos que nos pedía la aplicación.Con ello concluimos que se trataría de un aplicación web responsive Una vez decididas, se dividieron las tareas y se inició el desarrollo de la aplicación.

Una vez con la implementación casi finalizada, nos reunimos por tercera vez con los expertos esta ves para evaluar la aplicación final. En este caso lo que buscábamos de la reunión era una evaluación de la usabilidad y el resultado de la aplicación.

Tras obtener los resultados de la evaluación y con nuestras notas escritas durante el proceso, obtuvimos las conclusiones y los trabajos futuros que serian necesarios para que la aplicación fuera un producto final satisfactorio.


\section*{Palabras clave}
   
\noindent Alzheimer, Reminiscencia, Historias de vida, Diseño centrado en el usuario.

   


